## SPARQL이란?

SPARQL은 "SPARQL 프로토콜 및 RDF 쿼리 언어"의 재귀적(recursive) 약자로, W3C의 사양을 기술하고 있다. SPARQL은 RDF 데이터를 검색하고 조작할 수 있는 데이터베이스의 의미 언어(semantic language)이다. 복잡한 데이터 구조를 결합하고 데이터의 복잡한 패턴을 감지하는 용이성은 물론 유연성으로 인해 시맨틱 웹의 핵심 기술 중 하나로 인정받고 있다.

주류인 관계형 데이터베이스를 위한 SQL과 달리, 복잡한 데이터 시스템을 위한 그래프 지향 데이터베이스를 구현하는 이점에도 불구하고, 그래프 지향 데이터베이스를 위한 SPARQL은 아직 주류 위치를 얻지 못하고 있다. 관계형 데이터베이스의 표준화로 인해 데이터 사용자는 데이터세트(dataset) 간에 유용한 연결을 만들기 위해 데이터의 전체 구조를 알아야 하므로 경험이 부족한 데이터 사용자나 새로운 데이터를 실시간으로 탐색하는 사용자에게 진입 장벽이 생긴다. 반대로, SPARQL에서 사용하는 RDF 데이터 모델은 접근하기 쉽고 탐구적인 패러다임이며 데이터세트 간에 유용한 조인을 만들기 위해 데이터 스키마에 대한 지식이 필요하지 않다. 

## 왜 편역을 하였는가?
데이터는 공개하고 공유하므로써 그 가치가 점점 커진다고 생각한다. 오픈 데이터를 링크된 데이터로 변환하는 수많은 이점에도 불구하고 RDF, SPARQL 및 기타 의미 기술은 대부분의 데이터 사용자에게 익숙하지 않다. 또한 기존 SPARQL 교육에 대한 리뷰는 공식 문서 사양과 기술적으로 밀도가 높은 수업 자료 및 교재를 제외하고 거의 자료를 차기 어렵다. 따라서 데이터에 대한 효과적인 지침을 제공해야 할 필요가 있다. 마침 data.world 사이트에서 [SPARQL Primer](https://docs.data.world/tutorials/sparql/primer_intro.html)를 찾게 되었고, 읽고 입문자용으로 적합함을 느끼고 시작하게 되었다.

## 얻을 수 있는 것
이 튜토리얼의 압문 페이지에서는 SPARQL을 다양한 공공 및 개인 데이터세트에서 데이터를 검색하는 데 사용할 수 있는 SPARQL 사용법을 최대한 신속하게 이해할 수 있도록 하는 데 중점을 두고 있다. 그러면 데이터에서 사용할 수 있는 방대한 양의 링크된 데이터(linked data)를 검색, 준비 및 협업하기 위한 자체 SPARQL 쿼리를 작성할 수 있다.

또한 이 튜토리얼에는 고급 튜토리얼과 SPARQL의 다양한 기능과 쿼리를 작성하는 데 유용할 수 있는 기능을 자세히 설명하는 [부록](appendix/)이 포함되어 있습니다.